# Introduction

## Повторение

Прежде мы говорили, что функция — это возможность что-либо сделать.
Например, функция `print` — это возможность вывести какую-то информацию
в консоль. Мы, конечно, помним, что для вызова (или использования) функции
необходимо написать ее имя и сразу после него дописать круглые скобки `()`.
В скобках можно перечислить через запятую аргументы (или параметры)
функции, которые уточняют ее работу.

Например, если я хочу вывести текст "Hello World", я должен написать код:

```python
print("Hello World")
```

`print` — имя функции, которая является возможностью вывода в консоль.
Сразу после стоят круглые скобки. Но я хочу *уточнить*, что именно функция
должна выводить! Поэтому передаю совершенно конкретный текст через аргумент
функции.

Функция `print` принимает любое количество позиционных аргументов
и несколько именованных. Как мы помним, позиционные аргументы просто
перечисляются через запятую, а именованные передаются в
формате `имя=значение`

```python
print(
    "Hello:",
    "v01d",
    "KaveN",
    "Magik21",
    "Ervincar",
    "nik0n",
    sep="\n",
    end="\n\nUnterschrift: генерал-полковник Заблотный",
)
```
```
Hello:
v01d
KaveN
Magik21
Ervincar
nik0n

Unterschrift: генерал-полковник Заблотный
```

## Это я помню, что дальше?

### Абстракция

Посмотрим на функции по-новому. Мы, конечно, понимаем, что программа
состоит из инструкций, команд. Давайте возьмем часть этих инструкций и
объявим отдельным действием, то есть обобщим несколько действий до одного.

Например, вы делаете уроки после школы так:
1. Открываете учебник по математике
2. Находите номер 100
3. Решаете уравнение
4. Находите номер 101
5. Что-то чертите
6. Находите номер 103
7. Опять решаете уравнение
8. Находите номер 110
9. Списываете из ГДЗ, потому что есть дела поважнее
10. Закрываете учебник по математике
11. Читаете в дискорде, что я задал к следующему уроку
12. Открываете первую задачу из списка
13. Открываете [replit](https://replit.com)
14. Решаете задачу
15. Отправляете на ulivt
16. Получаете Wrong Answer
17. Думаете дальше
18. Находите решение
19. Отправляете на ulivt
20. Получаете Accepted
21. Открываете следующую задачу
22. Решить ее просто, ведь вы читали мой гайд
23. Выключить комп

Очевидно, что можно обобщить ряд действий. Действия от 1 до 10 я назову
одним действием: "Решить математику". Действия с 11 по 22 назову так:
"Готовиться к уроку в IT-Cube'е". Тогда можно переписать алгоритм:

1. Решить математику
2. Готовиться к уроку в IT-Cube'е
3. Выключить комп

Но нужно понимать, что под коротким "Решить математику" подразумеваются
все действия с 1 по 10!

Количество действий стало визуально меньше, это позволяет быстрее
понять суть программы, не обращая внимания на лишние детали. Действительно,
если вам во время решения математики позвонит мама и скажет:
"Прив кд чд?)", то вы, очевидно, не будете уточнять, что списываете номер
с ГДЗ, а скажете просто, что решаете математику. Обобщения очень полезны.

### Ближе к программированию

Вернемся к функциям.

Функция — это обобщение нескольких действий до
одного.

Функция — это подпрограмма.

Давайте посчитаем
[факториал](https://ru.wikipedia.org/wiki/Факториал)
для нескольких чисел.

```python
for x in range(1, 11):
    factorial = 1
    for i in range(2, x + 1):
        factorial *= i
    print(f"x = {x}, factorial x = {factorial}")
```

Факториал вычисляет через цикл. Но мы и так уже в цикле! Давайте обобщим
вычисление факториала до одного действия!

```python
for x in range(1, 11):
    print(f"x = {x}, factorial x = {factorial(x)}")
```

Код стал проще, но, увы, он не работает, потому что функции `factorial`
не существует...

### Как создавать свои функции

Для создания функций используется ключевое слово `def` (сокращение от
define). Далее пишут название функции, список аргументов в скобках,
ставят двоеточие и с новой строки с отступом в 4 пробела пишут
тело функции.

Создадим функцию `factorial`, которая просто будет вычислять факториал
5 и выводить результат в консоль:

#### Самый простой случай

```python
def factorial():
    x = 1
    for i in range(2, 6):
        x *= i

    print("factorial 5 =", x)
```

На этом примере важно пояснить, что:

- Имя функции имеет те же ограничения, что и имена переменных
- Если функция не принимаете никаких параметров, круглые скобки все
    равно нужно писать, просто пустые

Если запустить этот код, ничего не произойдет, потому что функцию
еще нужно вызвать! Конечно же, мы помним об этом!..

```python
def factorial():
    x = 1
    for i in range(2, 6):
        x *= i

    print("factorial 5 =", x)


factorial()
```

Обратите внимание, что между определением функции и ее вызовом
есть 2 пустые строки. Так велит PEP8! Так будет красиво. Это важно.

#### Принимаем аргументы

Отлично, только вот функция, которая умеет считать лишь факториал 5
представляется мне довольно бесполезной. Давайте сделаем так, чтобы
можно было уточнить, факториал какого именно числа следует считать.
Вы же помните, как мы уточняем поведение функции? Конечно,
через аргументы!

Пусть наша функция принимает 1 аргумент — число, факториал которого
следует считать. Назвать аргумент можно как угодно, если имя является
валидным именем переменной. Пусть будет `x`.

```python
def factorial(x):
    res = 1
    for i in range(2, x + 1):
        res *= i

    print(f"factorial {x} =", res)


factorial(5)
factorial(10)
factorial(2)
```

Это уже прогресс.

#### Возвращаем значение

Но задайте себе вопрос: что должна делать функция `factorial`?
Правильный ответ: она должна *вычислять* факториал. Вычисляет ли его
наша функция? Да. Но что-то тут не так... Дело в том, что результат
вычисления она сразу выводит в консоль. Это поведение излишне.
Представьте, что известная вам функция `abs` будет просто писать в
консоль модуль числа. Сравните это поведение с тем, что вы ожидаете от
`abs` в задаче
[Сколько человек решат эту задачу?](http://ulivt.ru:8082/ru/problem-pid-c4c1).

Конечно же, мы хотим, чтобы функция возвращала нам значение, а не писала
его в консоль.

Давайте вспомним, что значит, что функция возвращает значение.
Это значит, что вместо вызова функции как бы подставляется результат
ее работы.

Такой код

```python
a = abs(500)
b = abs(-300)
```

По своему действию эквивалентен

```python
a = 500
b = 300
```

Никаких чисел в консоль он не выводит! Но вместо вызова функции как бы
подставляется результат ее работы.

Так выглядит возврат значения с точки зрения пользователя функции.
Давайте рассмотрим, как вернуть значение из функции,
которую мы сами пишем.

```python
def factorial(x):
    res = 1
    for i in range(2, x + 1):
        res *= i

    return res


print(factorial(5))
print(factorial(10))
print(factorial(2))
```

Мы используем ключевое слово `return`, после которого может быть
записано любое *выражение* на языке Python (или ничего).
Значение этого выражения как раз будет результатом функции.

Обратите внимание, что `return` всегда завершает функцию. Если дописать
какой-либо код после `return`, он не будет исполнен, но и
ошибки не будет. Это бывает очень полезно в сложных функциях, когда
значение нужно вернуть не на последней строке функции, а из
какого-нибудь вложенного цикла.

Если после `return` ничего не написать, то что должна вернуть функция?
То же, что она бы вернула, если бы мы вообще не написали `return`. А
именно `None` — специальное значение, которое призвано показать
отсутствие значения. Это значение имеет тип данных `NoneType`. `None` —
единственное значение этого типа.

### Вот и написали свою функцию

```python
def factorial(x):
    res = 1
    for i in range(2, x + 1):
        res *= i

    return res


for x in range(1, 11):
    print(f"x = {x}, factorial x = {factorial(x)}")
```

Благодаря тому, что мы распределили сложность кода, вынеся из
цикла вычисление факториала в отдельную функцию, мы сделали код
более понятным.

## Локальные и глобальные переменные

Дело в том, что у функций есть своя область видимости переменных. Если
создать переменную внутри функции, то она будет доступна только в ней.
Такие переменные называют *локальными*. Если создать переменную вне
функции ~~или класса~~, то она будет видна внутри любой функции
~~и в любом классе~~, то есть будет *глобальной*.
Чтобы создать из функции глобальную переменную,
можно использовать ключевое слово `global`

```python
def f():
    global x
    x = 100


f()
print(x)
```

[Далее](./advanced.md)
